<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../../dtd/tei/cch_tei.dtd">
<TEI.2 id="p5_3">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bibliography</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2007-11-13</date>
                <respStmt>
                    <name>LK</name>
                </respStmt>
                <item>modified content</item>
            </change>

            <change>
                <date>2007-04-03</date>
                <respStmt>
                    <name>Raffaele Viglianti</name>
                </respStmt>
                <item>Added / modified content</item>
            </change>
            <change>
                <date>2004-06-18</date>
                <respStmt>
                    <name>JG</name>
                </respStmt>
                <item>encoded from html source</item>
            </change>

        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>Biographical information on Friedrich Hofmeister, and on the publishing firm which he
                founded (Friedrich Hofmeister Verlag, Leipzig), may be found in Axel Beer's article
                    '<xref type="internal" from="beer_ger">Friedrich Hofmeister</xref>' in
                    <title>Die Musik in Geschichte und Gegenwart</title>. Click <xref
                    type="internal" from="beer_eng">here</xref> for an English translation by
                Elizabeth Robinson.</p>
            <p>Details of the history of the Hofmeister <title level="m">Monatsberichte</title> (and
                the Whistling <hi rend="italic">Handbuch</hi> which preceded them) may be found in</p>
            <listBibl>
                <bibl><xref type="redist" from="pdf/elvers.pdf"
                    >Rudolf Elvers and Cecil Hopkinson, 'A survey of the Music Catalogues of
                    Whistling and Hofmeister, <title>Fontes Artis Musicae</title> 19 (1972), 1-7</xref> </bibl>

                <bibl>Neil Ratliff, 'The Whistling-Hofmeister Catalogues' in D. W. Krummel,
                        <title>Guide for Dating Early Published Music: A Manual of Bibliographical
                        Practices</title> (Kassel, 1974), 193-195</bibl>
                <bibl>Neil Ratliff, Introduction to Carl Friedrich Whistling and Friedrich
                    Hofmeister, <title>Handbuch der musikalischen Litteratur: Reprint of the 1817
                        Edition and the Ten Nachträge</title> (1818-1827) (New York, Garland, 1975),
                    iii-xxv </bibl>

            </listBibl>
            <p>For reports on the work of the IAML Hofmeister XIX Working Group during the 1980s see</p>
            <listBibl>
                <bibl>Joachim Jaenecke, ‘Bibliographische Kommission’, <title>Fontes Artis
                    Musicae</title> 35/1 (1988), 34</bibl>
                <bibl>Mary Kay Duggan, ‘Project Group on Hofmeister XIX’ <title>Fontes Artis
                    Musicae</title> 36/1 (1989), 18</bibl>
            </listBibl>
            <p> The following are useful sources for nineteenth-century German music publishing: </p>

            <listBibl>
                <bibl><title>Allgemeines Adreßbuch für den deutschen Buchhandel, den Antiquar-,
                        Colportage-, Kunst- Landkarten- und Musikalien-Handel sowie verwandte
                        Geschäftszweige.</title> Leipzig, 1839-1945</bibl>
                <bibl><title>Verzeichniss der in der Bibliothek des Börsenvereins der Deutschen
                        Buchhändler vorhandenen Geschäftsrundschreiben über Gründung, Kauf, Verkauf
                        usw. buchhändlerischer Geschäfte.</title> Leipzig, 1897 (Verzeichniss der
                    Sammlungen des Börsenvereins der Deutschen Buchhändler. Bd. 2). <hi
                        rend="italic">See also</hi> 'Buchhändlerische Geschäftsrundschreiben aus der
                    ehemaligen Bibliothek des Börsenvereins der Deutschen Buchhändler zu Leipzig',
                        <xref type="external" url="http://bermudix.ddb.de/dbsm/cgi-bin/gr.pl"
                        >http://bermudix.ddb.de/dbsm/cgi-bin/gr.pl</xref></bibl>
                <bibl>Ernst Challier, <title>Verlags-Nachweis im Musikalienhandel.</title> Giessen,
                    1908</bibl>
                <bibl>Robert Eitner, <title>Buch- und Musikalienhändler, Buch-und Musikaliendrucker
                        nebst</title></bibl>
                <bibl><title>Notenstecher, nur die Musik betreffend, nach den
                    Originaldrucken.</title> Leipzig, 1904</bibl>
                <bibl>Wilhelm Freystätter, <title>Die Musikalischen Zeitschriften seit ihrer
                        Entstehung bis zur Gegenwart. Chronologisches Verzeichnis der periodischen
                        Schriften über Musik von Wilhelm Freystätter.</title> München, 1884 (repr.
                    Amsterdam, 1963)</bibl>
                <bibl>Hans-Martin Plesske, 'Bibliographie des Schrifttums zur Geschichte Deutscher
                    &amp; Österreichischer Musikverlage'. In <title>Beiträge zur Geschichte des
                        Buchwesens 3</title> (1968), 135-222 </bibl>
                <bibl>Liesbeth Weinhold and Alexander Weinmann, <title>Kataloge von Musikverlegern
                        und Musikalienhändlern 1700-1850.</title> Kassel, 1995</bibl>
                <bibl>Tobias Widmaier, <title>Der deutsche Musikalienleihhandel. Funktion, Bedeutung
                        und Topographie einer Form gewerblicher Musikaliendistribution vom späten
                        18. bis zum frühen 20. Jahrhundert.</title> Saarbrücken, 1998</bibl>
            </listBibl>



        </body>
    </text>
</TEI.2>
